# Spis treści
[[_TOC_]] 

# Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można
wspomnieć o:
1. html – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. Tex (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. XML (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:
```html
<!DOCTYPE html>
<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8" />
        <title>Przykład</title>
    </head>
    <body>
        <p> Jakiś paragraf tekstu</p>
    </body>
</html>
```
![](images/html_example.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

```latex
\documentclass[]{letter}
    \usepackage{lipsum}
    \usepackage{polyglossia}
    \setmainlanguage{polish}
\begin{document}
    \begin{letter}{Szanowny Panie XY}
        \address{Adres do korespondencji}
        \opening{}
        \lipsum[2]
        \signature{Nadawca}
        \closing{Pozdrawiam}
    \end{letter}
\end{document}
```
![](images/latex_example.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```xml
<!DOCTYPE html>
<html>
    <body>
        <svg height="100" width="100">
            <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
        </svg>
    </body>
</html>
```
![](images/xml_example.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. `<circle>` opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.
```bash
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://tools.ietf.org/html/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

# Podstawy składni
Podany link: [https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet]() zawiera opisvpodstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótkivopis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe podgląd przetworzonego tekstu

![](images/headers.png)

## Definiowanie list
![](images/lists.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

## Wyróżnianie tekstu
![](images/highlighting_text.png)

## Tabele
![](images/tables.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

## Odnośniki do zasobów
`[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)`  

`[odnośnik do pliku](LICENSE.md)`  

`[odnośnik do kolejnego zasobu][1]`  

`[1]: http://google,com`

### Obrazki
`![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1")` – obrazek z zasobów internetowych

`![](logo.png)` – obraz z lokalnych zasobów

## Kod źródłowy dla różnych języków programowania
![](images/codes.png)

## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![](images/toc.png)

## Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![](images/typora.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

[https://pandoc.org/demos.html]()

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: [https://pandoc.org/installing.html]()

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia

![](images/pandoc_1.png)
![](images/pandoc_2.png)

Pod adresem ([https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git]()) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
```
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
```